
\chapter{Введение}
Машинное обучение все больше и больше начинает использоваться в различных областях нашей 		жизнедеятельности. Оно уже есть в  недвижимости, общественном питание, финансах,  сельском хозяйстве, медицине, биологии и многих других сферах. И поэтому все больше людей начинают проявлять к машинному обучению интерес. Но у них возникает следующая проблема, для этого им требуется достаточно хорошая подготовка в области программирования и математики, чтобы иметь возможность собрать какую-нибудь простейшую модель для решения нужной им задачи. Именно поэтому актуально следующие решение, создается сайт, где пользователь имея собственный набор данных может их загрузить, выполнить небольшую предварительную обработку и после чего компьютер сам найдет наилучшую последовательность алгоритмов для восстановления зависимости.

\section{Основные понятия}
\subsection{Обучение с учителем}
Обучение с учителем (англ. Supervised learning)~\cite{VoronML} является одним из способов машинного обучения, построенного для решения следующий задачи.
 
Имеется множество объектов, которое делится на два множества: $X$, которое является множеством признаков, $ Y $, которое является множеством целевых переменных. Между этими множествами существует некая зависимость, но она не известна.

 Запишем данную задачу в следующем  виде $ f^*: X \rightarrow Y $, где  значениями функции $ f^* $ является $ y_i = f^*(x_i) $. Пусть $l$ - это количество объектов в множестве, тогда $ X^l = (x_i, y_i)_{i=1}^l $ будет обучающей выборкой.

Задача обучения с учителем состоит в том, что требуется на основании обучающей выборки $ X^l $ восстановить зависимость $f^*$, то есть требуется построить решающую функцию $  a: X \rightarrow Y $, которая бы не только приближала функцию $f^*$ на обучающей выборке, но и хорошо предсказывала значения для остальной части множества $X$.
\subsection{Автоматическое машинное обучение}
Процесс машинного обучения имеет следующую последовательность действий ~\cite{AutoML_ICML}:
\begin{enumerate}
\item{Предварительная обработка данных для анализа}
\item{Создание, если требуется, новых признаков на основе имеющихся}
\item{Выбор метрик для оценки качества алгоритма}
\item{Выбор алгоритма машинного обучения}
\item{Оптимизация гиперпараметров выбранного алгоритма}
\end{enumerate}
Задача автоматического машинного обучения в том, чтобы данные процессы компьютер мог выполнять самостоятельно.

\section{Цели работы}
Целью работы является разработать распределенное приложение, где пользователь сможет провести в режиме онлайн анализ загруженных им данных.

Для достижения данной цели ставятся следующие задачи:
\begin{enumerate}
\item{Изучить способы автоматического машинного обучения;}
\item{Изучение и реализация способов предварительной обработки данных;}
\item{Выбрать алгоритмы машинного обучения, которые будут задействованы;}
\item{Выбрать наборы значений возможных значений для гиперпараметров алгоритмов машинного обучения;}
\item{Автоматизировать процесс машинного обучения с учителем;}
\item{Создание веб-приложения для онлайн-анализа данных загруженных пользователем}
\end{enumerate}

\section{Существующие работы}
На сегодняшний день существует множество фреймворков автоматического машинного обучения~\cite{AutoML} и каждый из них базируется на разных идеях. Чаще всего они строятся на основании Байсовской оптимизации~\cite{AutoWEKA}~\cite{HyperOpt}, но сейчас также развиваются фреймворки на базе глубоких нейронных сетей ~\cite{AutoDNN}. 

Также есть ещё эффективный способ автоматического построения моделей машинного обучения - это использование генетического алгоритма. Он предложен в статье ~\cite{TPOT}, где последовательность применения алгоритмов машинного представляется в виде древовидной структуры, после чего каждая такая структура улучшается с помощью применения генетического алгоритма. Этот фреймворк является надстройкой над библиотекой \textbf{scikit-learn}. Он показывает очень хорошую скорость работы на маленьких и средних наборах данных, но на больших он начинает работать очень долго. Также ещё одним минусом является то, что он без предварительной обработки не может работать с категориальными признаками.

Если рассматривать веб-приложения, которые позволяют обрабатывать пользовательские данные  машинным обучением, то популярным и профессиональным решением является Microsoft Azure Machine Learning. Плюсом данной системы является её широкие возможности, то есть там имеется множество алгоритмов как для предварительной обработки, так и для машинного обучения, также это всё происходит на удаленных серверах, в следствии чего это работает очень быстро. Но как минус стоит заметить эта система подходит только для подготовленных пользователей, потому что модели машинного обучения нужно строить в ручную. 

Научная новизна данной работы будет заключаться в том, чтобы создать такой алгоритм автоматического машинного обучения, который имел бы в своей основе генетический алгоритм и работал бы быстро на различных объемах данных, и при этом точность предсказаний целевых значений была как можно ближе к алгоритму предложенному в статье ~\cite{TPOT}.

В то время как практическая новизна данной работы будет состоять в том, чтобы создать веб-приложение, которые позволит не подготовленным пользователям, как минимум в области программирования, получить хорошее решение предсказания целевых значений посредством машинного обучения.

\section{Используемые термины}
Пайплайн
Датасет
Выбросы
Индивид
Популяция
Поколение
Терминал
Примитив
Гиперпараметр
Активация пайплайна


